\documentclass[11pt, a4paper]{article}

%\begin{comment}
%PACCHETTI PACCIANI
%\usepackage[T1]{fontenc}		%è un pacchetto che va solo con l'italiano
%\usepackage{mathptmx}
%\usepackage[italian]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{float}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{mathtools}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{bbm}
%\usepackage{bm}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}	%è il pacchetto degli accenti
%\usepackage{wrapfig}
%\usepackage[margin=2cm]{geometry}
%\end{comment}


%PACCHETTI ALESSANDRO
\usepackage[pdftex]{graphicx} %per poter inserire le figure
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{xspace}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{semantic}
\usepackage[small]{caption}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{parskip}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{cite}
\usepackage{multirow}
\usepackage[utf8]{inputenc}   %per riuscire a scrivere gli accenti
\usepackage[italian]{babel}   %per riuscire a scrivere gli accenti
%\usepackage[english]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{breqn}
\usepackage{caption}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{mathalfa}
\usepackage{bm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cancel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{comment}
\usepackage{catchfilebetweentags}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{bbm}

%\tableofcontents

\pagenumbering{arabic}

\begin{document}


\section{Evoluzione di una perturbazione sferica}
In questa prima parte della tesi si tratteranno le perturbazioni di densità sferiche nel caso di un Universo di Einstein-de Sitter. Per un Universo di Einstein-de Sitter la densità dell'Universo è costante e pari alla densità critica $ \rho_c $: le perturbazioni di densità potranno essere pertanto di due tipi: sovradense, se $ \rho > \rho_c $ o sottodense, se $ \rho < \rho_c $. Queste perturbazioni di densità evolvono poi nel tempo e poi raggiungono la stabilità, dando origine a degli ammassi virializzati, nel caso delle prime, o a dei vuoti, che sono di maggior interesse in questa tesi, nel caso delle seconde.
\subsection{Teoria lineare}
In questa sezione vogliamo ricavare l'equazione della velocità $ \vec{v}\left(\vec{x},t\right) $ di una perturbazione di densità $ \rho\left (\vec{x},t\right ). $ 
Consideriamo un campo di densità $ \rho\left(\vec{x},t\right) $ di coordinata comovente $\vec{x}$ e tempo $ t $ con valor medio $ \bar{\rho}\left(t\right) $. 
Definiamo ora il \textit{contrasto di densità} come
 \begin{equation}\label{contrasto densita non medio}
\delta\left(\vec{x},t\right) = \frac{\rho\left(\vec{x},t\right)}{\bar{\rho}\left(t\right)} - 1
\end{equation}

All'ordine lineare nel contrasto di densità, la conservazione della massa implica che:
\begin{equation}\label{continuita}
\frac{\partial\delta\left(\vec{x},t\right)}{\partial t} + \frac{1}{a\left(t\right)}\nabla\cdot\vec{v}\left(\vec{x},t\right)=0
\end{equation}


dove $ a $ è il  \textit{fattore di scala} e  $\vec{v}$ il campo di \textit{velocità peculiare}, dove questo termine identifica la velocità della perturbazione rispetto alla velocità di espansione dell'universo, detta di \textit{background}.
Il fattore di densità lineare può essere fattorizzato come prodotto di una parte spaziale e di una temporale, introucendo il \textit{fattore di densità lineare D(t): }% $ D\left(t\right) $
$$
\delta\left(\vec{x},t\right)= D\left(t\right)\delta\left(\vec{x}\right).
$$

Ora scriviamo $ \frac{\partial\delta\left (\vec{x},t\right )}{\partial t}=\frac{\text{d}D\left (t\right )}{\text{d}t}\delta\left(\vec{x}\right). $
Sostituendo $ \delta\left (\vec{x}\right)=\frac{\delta\left(\vec{x},t\right)}{D\left (t\right)} $
 otteniamo $ \frac{\partial\delta\left (\vec{x},t\right)}{\partial t}=\frac{1}{D\left(t\right)}\frac{\text{d}D\left (t\right)}{\text{d}t}\delta\left(\vec{x}\right), $ ossia
\begin{center}
$
\frac{\partial\delta\left(\vec{x},t\right)}{\partial t}=
\frac{\text{d}D\left(t\right)}{\text{d}t}\delta\left(\vec{x}\right)= \frac{\text{dln } D\left(t\right)}{\text{d}t}\delta\left(\vec{x},t\right)= \frac{\text{dln } D\left(t\right)}{\text{dln } a\left(t\right)}\frac{\text{dln } a\left(t\right)}{\text{d}t}\delta\left(\vec{x},t\right). 
$
\end{center}

Definendo ora il \textit{tasso di crescita lineare} 
$ f\left(t\right):=\frac{\text{dln }D\left(t\right)}{\text{dln }a\left
(t\right)} $ 
e ricordando che $ H\left(t\right)\equiv \dot{a}\left(t\right)/a \left(t\right) $, dove $ H\left(t\right) $ è la costante di Hubble, e usando la (\ref{continuita}), abbiamo
$$
\nabla\cdot\vec{v}\left(\vec{x},t\right)=-f\left(t\right)a\left(t\right)H\left(t\right)\delta\left(\vec{x},t\right).
$$

Integriamo la precedente relazione su una sfera di raggio $ r $. A sinistra dell'uguale, per il teorema della divergenza, otteniamo $	\oint\vec{v}\left(\vec{x},t\right)\text{ds} = 4\pi r^2 \vec{v}\left(\vec{r},t\right).	$ Si ottiene, pertanto

$$
\vec{v}\left(\vec{r},t\right)=-f\left(t\right)a\left(t\right)H\left(t\right)\frac{1}{3}\frac{3}{4\pi r^2}\int_{Vs} \delta\left(\vec{x},t\right)d^3 x .
$$

Definiamo ora il \textit{contrasto di densità medio all'interno del raggio $ r $} come
\begin{equation}\label{contrasto densita}
\Delta\left(r,t\right):=\frac{3}{4\pi r^3}\int_{Vs} \delta\left(\vec{x},t\right)\text{d}^3\text{x}
\end{equation}

Sostituendo la (\ref{contrasto densita}) nell'espressione ancora precedente, si ottiene infine una relazione tra il campo di velocità radiale e il contrasto di densità medio all'interno della sfera
$$
v\left(r,t\right)=-\frac{1}{3} f\left(t\right)a\left(t\right)H\left(t\right)\Delta\left(r,t\right)r
$$
con $ r $ parametro adimensionale, oppure ridefinendo $ r = r\cdot a\left(t\right) $ di modo che abbia le dimensioni di una lunghezza
\begin{equation}\label{velocita lineare}
v\left(r,t\right)=-\frac{1}{3} f\left(t\right)H\left(t\right)\Delta\left(r,t\right)r\left(t\right)
\end{equation}


\subsection{Teoria non lineare}
Considereremo solo fluttuazioni di densità $ \delta\left(r\right) $ a simmetria sferica, con contrasto di densità medio (che si ricava immediatamente dalla (\ref{contrasto densita non medio}))
\begin{equation}\label{contrasto densita sferico}
\Delta\left(r\right)=\frac{3}{r^3}\int_0^r \delta\left(r'\right){r'}^2 \text{dr'}
\end{equation}

Da quest'ultima espressione, dall'equazione (\ref{contrasto densita}), e dal valore del volume della sfera, deduciamo immediatamente che la massa della perturbazione sferica di raggio $ r $ è
\begin{equation}\label{distribuzione di massa}
M\left(r\right)=\frac{4\pi r^3}{3}\bar{\rho}\left(1+\Delta\left(r\right)\right)
\end{equation}

Enunciamo ora il \textit{Teorema di Birkhoff}, che sarà fondamentale per la prosecuzione del ragionamento:

\textit{"Un corpo a simmetria sferica influenza i corpi esterni come se tutta la sua massa fosse concentrata nel punto al suo centro".}

Questo ci permette di semplificare i calcoli seguenti, considerando la nostra perturbazione, qui, come puntiforme. 
Il nostro obiettivo è ora quello di ricavare la forma parametrica del fattore di espansione $ a\left(t\right) $ e del tempo $ t $ della perturbazione nel caso generale,che sarà il punto basilare di partenza per poi specializzarci al caso dell'Universo di Einstein-de Sitter. Per farlo, facciamo un ragionamento del tutto analogo alla derivazione classica delle \textit{Equazioni di Friedmann}, per poi utilizzare l'approissimazione lineare ricavata nella sezione precedente.
Dalla legge di Newton, abbiamo che
$$
\frac{1}{2}\dot{r}^2-\frac{GM\left(r\right)}{r} = cost
$$
Sostituiamo $ M\left(r\right) $ utilizzando l'equazione (\ref{distribuzione di massa}), ottenendo
$$
\dot{r}^2-\frac{8\pi G}{3}\bar{\rho}r^2\left(1+\Delta\left(r\right)\right)=2cost
$$
dove il parametro $ r $ ha le dimensioni di una lunghezza.
Un caso particolare è quello in cui $ \Delta=0 $ e $ cost = 0 $, nel quale si trova 
\begin{equation}\label{densita critica}
\rho_c = \frac{3H^2}{8\pi G}
\end{equation}
definita come \textit{densità} critica, dove 
\begin{equation}\label{Hubble}
 H=\dot{a}/a=\dot{r}/r .
 \end{equation} 
Definiamo ora il parametro
\begin{equation}\label{ommega}
\Omega_m:=\frac{\bar{\rho}}{\rho_c}
\end{equation}
che di fatto "mette a confronto" la densità media della perturbazione $ \bar{\rho} $ con la densità \textit{critica} dell'Universo, mentre la densità \textit{di Background} dell'Universo $ \rho $ è, in generale, un parametro diverso.
Sostituendo ora quanto ricavato nelle equazioni (\ref{densita critica}), (\ref{Hubble}), (\ref{ommega}) nell'equazione (\ref{distribuzione di massa}), quella della distribuzione di massa, si ottiene
\begin{equation}\label{costante}
\dot{r}^2-\Omega_m H^2 r^2 \left(1+(\Delta\left(r\right)\right)=2cost.
\end{equation}
Ora vogliamo determinare la velocità iniziale (si userà il pedice i per le quantità "iniziali") totale della nostra perturbazione , che è la somma di due contributi: il \textit{flusso di Hubble} $ \dot{r} = H_i r_i $, che è dovuto all'espansione  dell'Universo, e la \textit{velocità peculiare}, ossia la velocità della perturbazione  rispetto a quella dell'Universo. 
Quest'ultima all'istante iniziale è certamente piccola, e possiamo pertanto utilizzare l'approssimazione lineare dell'equazione (\ref{velocita lineare}) Omettendo la dipendenza dal tempo si ottiene

$$
\dot{r_i}\cong r_i H_i - \frac{1}{3}f_i H_i r_i \Delta_i\left(r_i\right)
$$
L'equazione (\ref{costante}) rappresenta una quantità costante, e possiamo quindi specializzarla all'istante che vogliamo e in particolare a quello iniziale, sostituendo l'espressione per $ \dot{r_i} $ appena ricavata. Si ottiene
$$
\left(r_i H_i\right)^2 \left(1-\frac{1}{3}f_i \Delta_i\right)^2 - \left(r_i H_i\right)^2 \left(1+\Delta_i\right)\Omega_i = 2 cost
$$
Tenendo solo il primo ordine del quadrato del binomio presente, si ottiene
$$
\left(r_i H_i\right)^2 \left(1-\frac{2}{3}f_i \Delta_i\right) - \left(r_i H_i\right)^2 \left(1+\Delta_i\right)\Omega_i = 2 cost
$$
Si definiscono ora due parametri
\begin{equation}\label{alpha_i e delta_ci}
\alpha_i := -\frac{2}{3}f\left(t_i\right)\Delta_i \quad \text{e} \quad 1+\Delta_{ci} := \Omega_i \left(1+\Delta_i\right).
\end{equation}
Sostituendo questi nell'equazione ancora precedente, si ottiene:
$$
\left(r_i H_i\right)^2 \left(1+\alpha_i\right)- \left(r_i H_i\right)^2 \left(1+\Delta_{ci}\right) = 2 cost
$$
da cui
$$
2cost = \left(r_i H_i\right)^2 \left(\alpha_i - \Delta_{ci}\right).
$$
Sostituendo questo valore nella (\ref{continuita}) si ha
\begin{equation}\label{intermedia1}
\frac{\dot{r}^2}{r^2}=\frac{\left(r_i H_i\right)^2 \left(\alpha_i - \Delta_{ci}\right)}{ r^2}+\Omega_m H^2 \left(1+(\Delta\left(r\right)\right)
\end{equation}


Torniamo ora all'equazione (\ref{distribuzione di massa}).
Per la conservazione della massa, vale che $ M_i \left(r\right)=M\left(r\right)	$
da cui, sfruttando proprio l'equazione (\ref{distribuzione di massa}) si ottiene
\begin{equation}\label{conservazione_massa}
1+\Delta\left(r\right)=\frac{r_i^3}{r^3}\left(1+\Delta_i\right)\frac{\bar{\rho_i}}{\bar{\rho}}
\end{equation}
Sostituendo questo valore nella (\ref{intermedia1}) e sfruttando la seconda delle (\ref{alpha_i e delta_ci}), si ottiene
$$
\frac{\dot{r}^2}{r^2}=\frac{\left(r_i H_i\right)^2 \left(\alpha_i - \Delta_{ci}\right)}{ r^2}+\left(\Delta_{ci}+1\right)\left(\frac{r_i}{r}\right)^3\frac{\bar{\rho_i}}{\bar{\rho}}H^2 \frac{\Omega_m}{\Omega_i}
$$
Sfrtuttando ora la (\ref{densita critica}) e la (\ref{ommega}), così come sono e specializzandole all'istante inziale, possiamo scrivere
$$
\frac{\bar{\rho_i}}{\bar{\rho}}=\frac{\rho_{ci} \Omega_i}{\rho_c \Omega_m} H^2 =\frac{H_i^2}{H^2}\frac{\Omega_i}{\Omega_m}H^2
$$
e sostituendo quanto appena trovato nella formula ancora precedente si ottiene
\begin{equation}\label{finale1}
\frac{\dot{r}^2}{r^2}=H_i^2\left(\left(\frac{r_i}{r}\right)^2\left(\alpha_i - \Delta_{ci}\right)+\left(\frac{r_i}{r}\right)^3\left(1+\Delta_{ci}\right)\right)
\end{equation}

L'evoluzione di una regione sferica sotto/sovradensa è univocamente detereminata dalla sotto/sovradensità iniziale nel raggio iniziale $ r_i $. Sono quindi i valori dei parametri $ \alpha_i $ e $ \Delta_{ci} $ a determinare se la perturbazione smetterà di espandersi o no. In particolare
\begin{center}
$ \Delta_{ci} > \alpha_i $  shell chiusa \\
$ \Delta_{ci} < \alpha_i $  shell aperta \\
$ \Delta_{ci} = \alpha_i $  shell critica \\
\end{center}

\paragraph{Soluzione dell'equazione}
La soluzione dell'equazione precedente può essere scritta in forma parametrica come segue:
$ \\ \\
\begin{cases}
\frac{r\left(\Theta\right)}{r_i} = \frac{1}{2}\frac{1+\Delta_{ci}}{\alpha_i - \Delta_{ci}}\left(cosh\Theta-1\right)  \\
t\left(\Theta\right) = \frac{1}{2}\frac{1+\Delta_{ci}}{\left(\alpha_i - \Delta_{ci}\right)^{3/2}}\left(sinh\Theta - \Theta\right) 
\end{cases}
$ per  $ \Delta_{ci} < \alpha_i $ \text{  (shell aperta)}


$ \\ \\
\begin{cases}
\frac{r\left(\Theta\right)}{r_i} = \frac{1}{2}\frac{1+\Delta_{ci}}{\Delta_{ci}-\alpha_i}\left(1-cos\Theta\right)  \\
t\left(\Theta\right) = \frac{1}{2}\frac{1+\Delta_{ci}}{\left(\Delta_{ci}-\alpha_i\right)^{3/2}}\left(\Theta - sin\Theta\right) 
\end{cases}
$ per  $ \Delta_{ci} > \alpha_i $	\text{  (shell chiusa)}

\vspace{2em}
Ci specializziamo ora al caso in cui $ \Omega_i = \Omega_m = 1 $, che rappresenta il caso di un Universo di Einstein-de Sitter. Il valore scelto è un valore molto particolare, in quanto se $ \Omega = 1 $ ad un certo istante, allora $ \Omega = 1 $ a tutti gli istanti, ed è un valore che permette di semplificare notevolmente il seguito della trattazione. Ci poniamo poi nella valida approssimazione in cui $ f\left(\Omega\right) \approx \Omega^{0.55} $ dove $ f\left(\Omega\right) $ è quella che compare nella definizione di $ \alpha $. In questa casisitica, l'equazione (\ref{finale1}) può essere riscritta come segue:
\begin{equation}\label{finale2}
\frac{\dot{r}^2}{r^2}=H_i^2\left(\left(\frac{r_i}{r}\right)^3\left(1+\Delta_{i}\right)-\frac{5}{3}\Delta_i\left(\frac{r_i}{r}\right)^2\right)
\end{equation}
e le sue soluzioni sono:

\begin{equation}\label{esp chiusa}
\frac{r}{r_i}=\frac{1}{2}\left(\frac{5}{3}\Delta_i\right)^{-1}\left(1-cos\Theta\right)
\end{equation}
\begin{equation}\label{tempo chiusa}
H_i t = \frac{1}{2}\left(\frac{5}{3}\Delta_i\right)^{-3/2}\left(\Theta-sin\Theta\right)
\end{equation}
per il caso della shell chiusa $ \Delta_i > 0 $, con $ d\Theta=\frac{r_i}{r}\sqrt{\frac{5}{3}\Delta_i} H_i \text{d}t $.
Nel caso di una shell aperta, $ \Delta_i < 0 $, $ \Theta $ diventa immaginario, e le soluzioni sono pertanto:
\begin{equation}\label{esp aperta}
\frac{r}{r_i}=\frac{1}{2}\left(\frac{5}{3}|\Delta_i|\right)^{-1}\left(cosh\Theta-1\right)
\end{equation}
\begin{equation}\label{tempo aperta}
H_i t = \frac{1}{2}\left(\frac{5}{3}|\Delta_i|\right)^{-3/2}\left(sinh\Theta-\Theta\right)
\end{equation}

Si analizzano ora queste soluzioni sia nel caso della sovradensità sia nel caso della sottodensità, con l'obiettivo di trovare i due valori di soglia di sovra/sottodensità, uno per ciascun caso, che se toccati a livello lineare dalla perturbazione, indicano in realtà la formazione di un oggetto virializzato, sovradenso o sottodenso che sia, ossia che ha raggiunto l'equilibrio, a quell'epoca. La trattazione nel caso delle regioni sovradense non è svolta per pura completezza: un'analisi completa dell'evoluzione dei vuoti, infatti, richiderà l'utilizzo di entrambi i valori di soglia sopra descritti.

\subsubsection{Sovradensità: il turnaround}
Una perturbazione sovradensa è caratterizzata per definizione da $ \Delta_i > 0 $, e caratterizzata dalle soluzioni parametriche (\ref{esp chiusa}) e (\ref{tempo chiusa}). Il moto di una shell sovradensa è il seguente: questa si espande sino a raggiungere un punto detto di \textit{turnaround}, e poi si contrae fino a virializzare. La condizione perchè avvenga il turnaround è che la velocità peculiare si annulli, ossia che $ \dot{r} = 0 $; vediamo che accade a questo preciso momento.
Dalla condizione di turnaround, l'equazione (\ref{finale2}) porge subito: 
$$
1+\Delta_i = \frac{5}{3}\Delta_i\frac{r}{r_i}=\frac{1}{2}\left(1-cos\Theta_{ta}\right)
$$
e per contrasti di densità piccoli, $ \Delta_i << 1 $, il parametro di turnaround risulta essere $ \Theta_{ta}\approx \pi $. Sfruttando ora l'equazione (\ref{conservazione_massa}) e la terza legge di Friedmann \footnote{La terza equazione di Friedmann, nella sua forma semplice (quella in cui la pressione è nulla), è scritta nella forma seguente: $ \frac{\dot{\rho}}{\rho}=-3 \frac{\dot{a}}{a} $, dove $ a $ è il fattore di espansione. Integrandola tra un istante iniziale $ t_i $ ed un generico istante $ t $, si ottiene: $ \rho\left(t\right)=\rho_i\left(\frac{a\left(t\right)}{a_i}\right)^{-3} $} otteniamo
$$
1+\Delta = \left(1+\Delta_i\right)\left(\frac{r}{r_i}\right)^{-3}\left(\frac{a}{a_i}\right)^{3}.
$$
Sfruttando ora la prima soluzione parametrica (\ref{esp chiusa}) e la soluzione delle equazioni di Friedmann per un Universo di Einstein-de Sitter***CONTROLLARE \footnote{Per un Universo di Einstein-de Sitter vale che $ \left(\frac{a}{a_i}\right)^3=\left(\frac{3}{2}H_i t\right)^2 $} otteniamo
$$
1+\Delta = \left(1+\Delta_i\right)\frac{\left(\frac{3}{2}H_i t \right)^2}{\left[\frac{1}{2}\left(\frac{5}{3}\Delta_i\right)^{-1}\left(1-cos\Theta\right)\right]^3}
$$
Sfruttando ora la soluzione parametrica per il tempo (\ref{tempo chiusa}) e sostituendola nell'equazione appena ricavata, si ottiene
\begin{equation}\label{nove_mezzi}
1+\Delta=\left(1+\Delta\right)\frac{9\left(\Theta-sin\Theta\right)^2}{2\left(1-cos\Theta\right)^3}
\end{equation}
che specializzata per il parametro di turnaround $ \Theta_{ta} = \pi $, porge il valore per la densità al \textit{turnatound}
\begin{equation}
1+\Delta_{ta} = \left(1+\Delta_i\right)\left(\frac{3\pi}{4}\right)^2 \simeq 5.552
\end{equation}
Ricordando l'equazione (\ref{conservazione_massa}) si vede poi che, al turnaround, il raggio comovente della perturbazione si è ristretto di un fattore $ \left(1+\Delta_{ta}\right)^{1/3} \simeq 1.771 .$

E' ora che utilizziamo la teoria lineare, espandendo l'equazione (\ref{nove_mezzi}) al primo ordine:
$$
1+\Delta\simeq \left(1+\Delta_i\right)\left(1+\frac{3}{20}\Theta^2\right)
$$
e sviluppando anche l'equazione (\ref{tempo chiusa}):
$$
H_it\simeq\frac{1}{2}\left(\frac{5}{3}\Delta_i\right)^{-3/2}\frac{\Theta^3}{6}
$$ da queste due si ottiene la seguente:
\begin{equation}\label{z_pi1_chiusa}
1+\Delta\simeq\left(1+\Delta_i\right)\left[1+\Delta_i\left(\frac{3}{2}H_it\right)^{2/3}\right]
\end{equation}

Ora, semplicemente sostituendo il parametro di turnaround $ \Theta_{ta}=\pi $ nell'equazione (\ref{tempo chiusa}) otteniamo l'istante di turnaround $ t_{ta} = \frac{1}{2H_i}\left(\frac{5}{3}\Delta_i\right)^{-3/2} $, che sostituito nell'equazione (\ref{z_pi1_chiusa}) porge:
$$
1+\Delta_{ta}\simeq\left(1+\Delta_i\right)\left[1+\frac{3}{5}\left(\frac{3\pi}{4}\right)^{2/3}\right]\simeq 1+1.062
$$
dove il valore $ \delta_{ta} = 1.062 $ è la soglia lineare di densità per il turnaround.
Veniamo ora al collasso. Quello che avverrebbe idealmente è che dopo il turnaround le shell compiano un moto di contrazione che terminerebbe, idealmente, con un collasso a $ r=0 $, il quale implica, dall'equazione (\ref{esp chiusa}), che il parametro di collasso è $ \Theta_c = 2\pi $, mentre si assume che l'istante del collasso sia semplicemente pari al doppio dell'istante di turnaround: $ t_c = 2t_{ta} $. Nella realtà il collasso non avviene: per questi valori dei parametri, ossia quando, in base al modello, avverrebbe il collasso, avviene la \textit{virializzazione}: viene a formarsi una struttura cosmica in equilibrio.
All'istante del collasso l'equazione (\ref{z_pi1_chiusa}) della teoria lineare porge
$$
1+\Delta_c\simeq\left(1+\Delta_i\right)\left[1+\frac{3}{5}\left(\frac{6\pi}{4}\right)^{2/3}\right]\simeq 1+1.686
$$
dove $ \delta_c = 1.686$ è la soglia di densità lineare per il collasso. Il suo significato è il seguente: quando una perturbazione di densità che interessi un certo volume sferico, venendo evoluta linearmente, raggiunge una densità pari a quel valore, significa che in realtà tale volume è collassato su sè stesso, formando un oggetto virializzato. La questione, in realtà, è più complicata di così per via del problema del \textit{cloud in cloud}, e si parlerà di questo nella seconda parte.

\subsubsection{Sottodensità: lo shell crossing}
Consideriamo ora, invece, le perturbazioni di densità sottodense $ \Delta_i < 0 $, caratterizzate dalle soluzioni parametriche (\ref{esp aperta}) e (\ref{tempo aperta}). L'evoluzione di queste regioni è ben diversa dalle precedenti: queste non raggiungono mai il turnaround(se si prova ad imporre come prima $ \dot{r}=0 $ si trova che l'unica soluzione è $ \Theta=0 $, che corrisponde però all'istante iniziale del moto $ t=0 $), e continuano ad espandersi per sempre, a meno che, su una qualche scala più grande, si trovi $ \Delta_i > 0 $. Il momento in cui delle shell di differente raggio iniziale $ r_i $ si attraversano segna uno stadio di non linearità che può essere interpretato come la formazione di un vuoto. La nostra condizione di shell crossing è dunque l'annullarsi della distanza tra le shell ad un certo istante di tempo, ossia: $ dr=dt=0 $.
Deriviamo quindi le equazioni (\ref{esp aperta}) e (\ref{tempo aperta}) delle nostre soluzioni parametriche, ottenendo
$$
\text{d}r=\frac{1}{2}\left(\frac{5}{3}\mid\Delta_i\mid\right)^{-1}\left[\left(cosh\Theta-1\right)\left(\text{d}r_i-r_i\cost\frac{\text{d}\Delta_i}{\Delta_i}\right)+r_i sinh\Theta\text{d}\Theta\right]
$$
e
$$
\text{d}t=\frac{1}{2H_i}\left(\frac{5}{3}\mid\Delta_i\mid\right)^{-3/2}\left[\left(cosh\Theta-1\right)\text{d}\Theta-\frac{3}{2}\left(sinh\Theta-\Theta\right)\frac{\text{d}\Delta_i}{\Delta_i}\right]=0
$$
Imponendo la condizione $ \text{d}t=0 $ otteniamo
$$
\text{d}\Theta=\frac{3\left(sinh\Theta-\Theta\right)}{2\left(cosh\Theta-1\right)}\frac{\text{d}\Delta_i}{\Delta_i}
$$
imponendo poi l'altra condizione $ \text{d}r = 0 $ e sostituendo il valore di $ d\Theta $ appena trovato, si ottiene
$$
\left(cosh\Theta-1\right)\left(\text{d}r_i - r_i\frac{\text{d}\Delta_i}{\Delta_i}\right)+r_i sinh\Theta\frac{3\left(sinh\Theta-\Theta\right)}{2\left(cosh\Theta-1\right)}=0
$$
che può essere riscritta come
\begin{equation}\label{z_p2_aperta}
\frac{\text{dln}\Delta_i}{\text{dln}r_i}\left[1-\frac{3sinh\Theta\left(sinh\Theta-\Theta\right)}{2\left(cosh\Theta-1\right)^2}\right]=1
\end{equation}.



Ricordiamo ora che l'espressione del contrasto di densità nel caso di una perturbazione a simmetria sferica è stata ricavata nell'equazione (\ref{contrasto densita sferico}). Derivandola, otteniamo che
$$
\frac{\text{dln}\Delta}{\text{dln}r}=3\left(\frac{\delta\left(r\right)}{\Delta\left(r\right)}-1\right)
$$

Ci specializziamo ora nel caso di una profilo di densità a \textit{top hat rovesciato} , ossia
$$
\delta_i\left(r_i\right)= \begin{cases} \delta_0 & \text{per} \quad r_i < r_0 \\ 0 & \text{per} \quad  r_i\geq r_0 \end{cases}, \quad \text{ossia}\quad \Delta_i\left(r_i\right)=\begin{cases} \delta_0 & \text{per} \quad r_i < r_0 \\ \delta_0\left(r_0/r_i\right)^3 &\text{per} \quad r_i \geq r_0 \end{cases}
$$
con contrasto di densità $ \delta_0 < 0 $.  Utilizzando questi risultati si ottiene subito
$$
\frac{\text{dln}\Delta_i}{\text{dln}r_i} = \begin{cases} 0 & \text{per} \quad r_i < r_0 \\ -3 & \text{per} \quad r_i \geq r_0 \end{cases}
$$
Uguagliamo quindi questo valore a quello dell'equazione (\ref{z_p2_aperta}): nel caso $ r_i < r_0 $ otteniamo solo la soluzione banale $ \Theta = 0 $, mentre nel caso $ r_i \geq r_0 $ si ottiene l'equazione
$$
\frac{sinh\Theta\left(sinh\Theta-\Theta\right)}{\left(cosh\Theta-1\right)^2} = \frac{8}{9}
$$
che possiamo risolvere, ottenendo il parametro di shell crossing $ \Theta_{sc} \simeq 3.488 $.
Vediamo ora cosa accade nella teoria lineare. Ricordiamo che le soluzioni parametriche di $ r $ e $ t $ in funzione di $ \Theta $ hanno la stessa forma per regioni sovradense e sottodense, e pertanto con passaggi identici a quelli visti nel paragrafo precedente, si arriva qui ad un'equazione del tutto analoga alla (\ref{nove_mezzi}):
$$
1+\Delta=\left(1+\Delta_i\right)\frac{9\left(sinh\Theta-\Theta\right)^2}{2\left(cosh\Theta-1\right)^3}
$$
che specializzata per il parametro di shell crossing $ \Theta_{sc} = 3.488 $ porge il valore per la densità al momento dello shell crossing
$$
1+\Delta_{sc}\simeq 0.2047
$$
Poi, in totale analogia con l'equazione (\ref{z_pi1_chiusa}), qui abbiamo che
$$
1+\Delta\simeq\left(1+\Delta_i\right)\left[1-\mid\Delta_i\mid\left(\frac{3}{2}H_it\right)^{2/3}\right]
$$
Invertendo l'equazione (\ref{tempo aperta}), troviamo che
$$
\left(\frac{3}{2}H_it\right)^{2/3}=\left(\frac{3}{4}\right)^{2/3}\left(\frac{5}{3}\mid\Delta_i\mid\right)^{-1}\left(sinh\Theta-\Theta\right)^{2/3}
$$
ed inserendo questa espressione nell'equazione ancora precedente, e specializzandosi a $ \Theta_{sc} = 3.488 $ otteniamo
$$
1+\Delta_{sc}\simeq\left(1+\Delta_i\right)\left[1+\frac{3}{5}\left(\frac{3}{4}\right)^{2/3}\left(sinh\Theta_{sc}-\Theta_{sc}\right)^{2/3}\right]\simeq 1-2.717
$$
Il valore $ \delta_v = -2.717 $ è noto come la densità di soglia lineare per la formazione di un vuoto. Questo è un valore di densità negativo che non ha un significato fisico, ma ha un significato analogo a quello del valore $ \delta_c = 1.686 $ per le sovradensità: quando la densità della perturbazione relativa ad un certo volume sferico, evoluta linearmente,  raggiunge il valore $ \delta_v $, allora nella realtà si è formata una regione sottodensa stabile. In realtà le cose sono molto più complicate, per via dei problemi del \textit{void in void} e del \textit{void in cloud}, e si parlerà di questo nella prossima sezione. 
\\

*********************
	

\end{document}